\hypersetup{pageanchor=true}
\cleardoublepage
\pagestyle{plain}
\openright
\vspace*{\fill}
\section*{\ProhlaseniAIText}
\noindent

\ifstringequal{\Jazyk}{cze}{
Potvrzuji, že při přípravě předložené práce byly použity nástroje umělé inteligence. Konkrétně byly použity těmito způsoby:
\begin{itemize}
\item zlepšení gramatiky a jazykového stylu,
\item shrnutí literatury,
\item generování části zdrojových kódů (testů, vizualizací, automatizačních skriptů).
\end{itemize}

Každé použití některého ze způsobů je samostatně dokumentováno v příloze práce, 
kde je uvedeno podrobnější vysvětlení -- který nástroj byl ve které části práce 
konkrétně použit; je zvýrazněn vlastní přínos.

Potvrzuji, že:
\begin{itemize}
\item má práce je originální a byla zpracována v souladu s etickými standardy, zejména s~Etickým kodexem Vysoké školy ekonomické v Praze, že jsou v práci citovány všechny použité informační zdroje a že generovaný obsah byl mnou ověřen;
\item přijímám plnou odpovědnost za celý obsah závěrečné práce.
\end{itemize}
}{}

\ifstringequal{\Jazyk}{eng}{
I confirm that artificial intelligence tools were used in the preparation of 
the submitted work. Specifically, they were used in the following ways:
\begin{itemize}
\item improvement of grammar and language style,
\item summarizing literature,
\item generation of parts of source code (tests, visualizations, automation scripts).
\end{itemize}

Each use of any of the above methods is separately documented in an appendix to 
the thesis, which provides a more detailed explanation of which tool was used in 
which specific part of the work; the author's own contribution is highlighted.

I confirm that:
\begin{itemize}
\item my work is original and was prepared in accordance with ethical standards, in particular the Code of Ethics of the Prague University of Economics and Business; that all information sources used are properly cited in the work; and that any generated content has been verified by me;
\item I accept full responsibility for the entire content of the thesis. 
\end{itemize}
}{}

\ifstringequal{\Jazyk}{slo}{
Potvrdzujem, že pri príprave predloženej práce boli použité nástroje umelej inteligencie. Konkrétne boli použité týmito spôsobmi:
\begin{itemize}
\item zlepšenie gramatiky a jazykového štýlu,
\item zhrnutie literatúry,
\item generovanie časti zdrojových kódov (testov, vizualizácií, automatizačných skriptov).
\end{itemize}

Každé použitie niektorého zo spôsobov je samostatne dokumentované v prílohe práce,
kde je uvedené podrobnejšie vysvetlenie - ktorý nástroj bol v ktorej časti práce
konkrétne použitý; je zvýraznený vlastný prínos.

Potvrdzujem, že:
\begin{itemize}
\item moja práca je originálna a bola spracovaná v súlade etickými štandardmi, najmä s Etickým kódexom Vysokej školy ekonomickej v Prahe, že sú v práci citované všetky použité informačné zdroje a že generovaný obsah bol mnou overený;
\item prijímam plnú zodpovednosť za celý obsah záverečnej práce.
\end{itemize}
}{}

\vspace{1cm}
